---
title: 30分钟Stylus进阶
date: 2015-08-29 21:07:52
updated: 2018-12-18
categories: [front-end]
tags: [stylus, css]
---

# 30分钟Stylus进阶

写CSS，最繁琐的就是每个属性都要写冒号`:`，分号`;`，每个选择器都要带花括号`{}`。一次触键时间可能非常短，但是每行都要重复地输入一些符号，肯定会增加编码时间。

后来出现了Less和Sass这些预编译语言，却依然没有减少这些冗余符号的输入，从这点上来说，我真的很不明白它们怎么会起Less这样的名字，也奇怪为什么它们这么火。（好吧，需要承认的是，能nesting，能写mixin和function等等的确是减少了时间，而且这些都发生在Stylus出生以前）

Stylus就是我一直在找的东西。

<!-- more -->

既然是预编译，当然在写的时候写得越少越好。引用一下官网语法：

```stylus
body
  color white
```
对，就是这么简单。所以基本语法不再多做介绍，可以自行到[Stylus官网](http://stylus-lang.com/)查阅。这里要记录的是Stylus的一些巧妙用法，可以大大地方便开发，提升编码速度。


## 文件/模块引入和文件路径速配（@import & globbing）

在Stylus中引入文件或模块非常简单，就是使用`@import`。

引入文件：

```stylus
/* 假设variables.styl放在styl目录下 */
@import 'styl/variables'    /* 如果是stylus文件，不需要写后缀 */
```
引入模块：

```stylus
/* 假设项目中已安装nib模块 */
@import 'nib'
```
引入文件时，你可能会有过这样的经历：

```stylus
@import 'styl/variables'
@import 'styl/animation'
@import 'styl/mixins'
......
```
一个个文件地import，文件一多起来，其实也挺烦人。除了要保证自己没少引入文件，还要保证自己没拼错单词…… 但是在Stylus里，可以这样写：

```stylus
@import 'styl/*'
```
这样，在`styl`文件夹下的所有文件都会被自动引入了。一秒解决所有烦恼。

## 有用的自带Function（Built-in Function）

**rgba(color | r,g,b,a)**
直接告诉`rgba`方法你需要的颜色和透明度，它帮你搞定。

```stylus
rgba(#ffcc00, 0.5)
/* rgba(255,204,0,0.5) */
```
跟颜色相关的方法还有很多，次于`rgba`的常用方法，个人来说可能会是`lighten(color, amount)` 和 `darken(color, amount)`在做一些`hover`或点击事件效果的时候会挺有用。

**pathjoin(…)**
路径拼接让引入图片变得非常简单。比方说，可以自己写一个方法：

```stylus
bgImg(name)
    background-image url(pathjoin('images/' + name + '.png'))
bgImg(banner) /* =>  background-image: url("images/banner.png"); */
```

## CSS3扩展模块nib
如果说，Stylus让写css变得更简便，那nib绝对让写Stylus更简便。[官方文档在此](http://stylus.github.io/nib/)。里面的每一个方法，都是提升编码速度的利器。

**Position mixins**

以前，我们这样写position：

```stylus
position absolute
top 0
left 0
```
有了nib以后：

```stylus
/* top, left都为0时 */
absolute top left
/* top, left 有值时 */
absolute 10px 5px
```

**border**

以前，我们这样写border：

```stylus
border: 1px solid red;
```
有了nib以后：

```stylus
border red
```

**auto-prefix**

用个less还是sass，还要找个auto-prefixer？nib直接帮你搞定，以`border-radius`为例（更多用法请参考官方文档）：

```stylus
button 
  border-radius 5px
/* 输出：*/
button {
  -webkit-border-radius: 5px;
  -moz-border-radius: 5px;
  border-radius: 5px;
}
```

**Ellipsis**

找个方法对于永远没有办法记住单行缩略的几个属性的我来说，简直就是天大的福音！

```stylus
button 
  overflow ellipsis
/* 输出：*/
button {
  white-space: nowrap;
  overflow: hidden;
  text-overflow: ellipsis;
}
```

**Reset**

像下面这样写，就可以获得基本的reset或normalize，如何可以不爱它？

```stylus
reset-html5()
or
normalize-html5()
```

## 与gulp配合使用

`gulpfile.js`这样写：

```js
var gulp         = require('gulp');
var stylus       = require('gulp-stylus');
var nib          = require('nib');
gulp.task('stylus', function () {
    gulp.src('styl/*.styl')
        .pipe(stylus(
            { use: [nib()] }  /* 直接调用nib，就可以一并编译 */
        ))
        .pipe(gulp.dest('css/'))
});
```

<CopyRights />